%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}
                      

\chapter{Conclusões}\label{CapConclusoes}

Foi interessante observar o efeito que cada filtro tem sobre o resultado final. Mais importante que isso foi encontrar um conjunto de filtros, que aplicados na ordem certa, transformam a imagem em algo mais fácil de trabalhar.

O algoritmo implementado em Matlab apresentou resultados satisfatórios, com poucos pontos extraordinários entre as medidas feitas.

A observação feita sobre a correlação entre a posição horizontal do eletrodo e a posição da borda direita da poça de soldagem é pertinente. Obviamente se deve a uma falha do algoritmo. A posição medida do topo do eletrodo deveria ser constante ou pelo menos muito estável, pois está próximo ao centro do bocal, que é fixo. A câmera do experimento também foi posicionada de forma fixa em relação ao bocal da tocha de soldagem. O que se deveria observar seria a base do eletrodo se movendo enquanto o topo fica fixo. Essa noção pode ser incorporada ao algoritmo para se obter melhores resultados.




A implementação em FPGA foi mais difícil e demorada do que se esperava. Foram encontrados diversos problemas durante o desenvolvimento que não tinham solução trivial. 

Sugere-se que sejam criados os blocos finais na implementação em FPGA, o de regressão robusta e o de correção de distorção de perspectiva. Esses blocos tornariam a solução completamente funcional para uma aplicação em indústrias ou \textit{workshops}.

Infelizmente não foi possível utilizar a câmera para testes por falta do \textit{driver} de comunicação, portanto sugere-se que esta etapa seja feita, sem descartar a possibilidade de se utilizar outro modelo de câmera.

Os mesmos métodos possivelmente podem ser aplicados para se encontrar a abertura entre duas placas metálicas em um processo de soldagem. Com essa informação poderia-se ter um conhecimento bastante útil da distância entre a ponta do eletrodo de solda e o centro da abertura entre as placas.

-----------------------------------------------------------
Este capítulo é em geral formado por: um breve resumo do que foi apresentado, conclusões mais pertinentes e propostas de trabalhos futuros.
